<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Категория: Review | Путь юниксоида]]></title>
  <link href="http://nixway.org/categories/review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://nixway.org/"/>
  <updated>2017-02-25T10:53:32+06:00</updated>
  <id>http://nixway.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[nihi1ist]]></name>
    <email><![CDATA[nihi1ist@nixway.org]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WPS Office от Kingsoft альтернатива MS Office]]></title>
    <link href="http://nixway.org/2015/07/27/wps-kingsoft-office-review/"/>
    <updated>2015-07-27T10:53:04+06:00</updated>
    <id>http://nixway.org/2015/07/27/wps-kingsoft-office-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/posts/2015-07-27/wps-office.png" alt="Debian + 1C + PostgreSQL" /><br/>
Наконец дошли руки до тестирования <a href="https://www.wps.com/?lang=ru">WPS Office</a>. Это - пакет офисных программ, созданный китайским разработчиком программного обеспечения <a href="https://www.wps.com/about-us">Kingsoft</a>, как бесплатная альтернатива <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Office">Microsoft Office</a>. Пакет состоит из текстового процессора - <em>WPS&nbsp;Writer</em>, табличного процессора - <em>WPS&nbsp;Spreadsheets</em> и программы создания презентаций - <em>WPS&nbsp;Presentation</em>. Несмотря на то, что продукт с закрытым исходным кодом, он на данный момент бесплатен, потому я решился написать небольшой обзор об этом продукте.</p>

<!--more-->


<p>На данный момент доступна только альфа-версия, что не помешает нам использовать этот продукт, ведь текущая версия достаточно стабильна. К тому же ведется ведется активная разработка. Официально поддерживается только английский и китайские языки, но к нашей радости имеется <a href="http://wps-community.org">сообщество</a>, отдельные преставители которого занимаются переводом и созданием словарей.</p>

<h2>Установка</h2>

<p>Не думаю, что процесс установки вызовет сложности, т.к. <a href="http://wps-community.org/downloads">доступны</a> установочные пакеты для большинства популярных *nix-подобных ОС. К сожалению готовых установочных пакетов с <a href="https://github.com/wps-community/wps_i18n">локализациями</a>, <a href="http://wps-community.org/download/dicts/">словарями</a> и шрифтами нет. Но я готов предоставить пакеты, которые собирал для себя:<br/>
- Русская локализация - <a href="https://mega.nz/#!GBhmATxD!i_eRU5DmNGapyo_cf8Q8m2bK8EFDgPasn60PJZSHhUk">deb</a> | <a href="https://mega.nz/#!WIpgnK6Y!5NKa21IZBlRIPkldglGBWS3BFjw8fGRp_Ju2UJ3vHAg">rpm</a>.<br/>
- Словари для русского языка - <a href="https://mega.nz/#!iN4h1agZ!0RngC7qgpQUwPuWKnxC9N6bf7Yis3HLCfnlldOVYzPo">deb</a> | <a href="https://mega.nz/#!bFwmAbRI!MAOdYAaz6Wj55mckmoNdmPYfGw4L6Wsg1cLN2U0cRCg">rpm</a>,<br/>
- Шрифты - <a href="https://mega.nz/#!PBwGGTiL!FuZ7VJKh4TwCVefM1seyz8oakTYXrGq2C2zJ_2B3wSo">deb</a> | <a href="https://mega.nz/#!HAIwkSAS!94Ava1zlqB4AVclSerFcjcw8ktMMwF1ef9GY-rYGT80">rpm</a>.*</p>

<p>* <span style="font-style:italic;color:gray">В состав пакета входят шрифты: Calibri, Cambria, MT-Extra, Symbol, Webdings, Wingding 1, Wingding 2, Wingding 3.</span></p>

<h2>Впечатление</h2>

<p>Первым что бросается в глаза, это интерфейс в стиле <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Ribbon">Ribbon</a>. На первый взгляд выглядит все просто замечательно, но по мере работы с пакетом начинаешь понимать, что не всё так радужно. К примеру панель быстрого доступа очень ограничена по функционалу. Она недоступна через горячие клавиши, на неё нельзя назначить нужный функционал, кроме заданного разработчиками. А ведь это очень удобно, вывести на панель наиболее часто используемый функционал и вызывать его горячими клавишами, не переключаясь по вкладкам.</p>

<p><img src="/images/posts/2015-07-27/ms_office_quick%20access%20toolbar-01.gif" alt="MS Office Quick Access Toolbar" /></p>

<p>Далее рассмотрим функционал <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Office_Backstage">Backstage</a>. В WPS Office он имеет двойное назначение и это видно по самой кнопке. Сама кнопка, предоставляет крайне скудный функционал:</p>

<p><img src="/images/posts/2015-07-27/wps_writer_backstage_01.png" alt="WPS Office Backstage" /></p>

<p>Несравнимый с функционалом предоставляемым MS Office Backstage:</p>

<p><a href="/images/posts/2015-07-27/ms_office_backstage-01.png"><img src="/images/posts/2015-07-27/ms_office_backstage-01-preview.png" alt="MS Office Backstage" /></a></p>

<p>Те кто работал поймут насколько удобнее меню Backstage из MS Office 2010. Стрелка находящаяся справа от кнопки, предоставляет доступ к меню. Его вы можете увидет на изображении ниже.</p>

<p>Явные на мой взгляд недостатки я перечислил, теперь давайте рассмотрим особенности и отличия. Самой заметной особенностью, является поддержка стилей интерфейса. Стоит отдельно отметить наличие стиля классического интефейса. Поменять стиль интерфейса вы можете через меню <span style="font-style:italic;color:gray">(Сервис &raquo; Поменять стиль интерфейса)</span> или через кнопку в заголовке окна:</p>

<p><a href="/images/posts/2015-07-27/wps-office_gui_change.png"><img src="/images/posts/2015-07-27/wps-office_gui_change-preview.png" alt="WPS Office GUI change" /></a></p>

<p>Ещё одной отличительной чертой являются вкладки, довольно удобное решение. Кроме того, на приветственной странице, пользователю предлагается набор шаблонов на любой вкус:</p>

<p><a href="/images/posts/2015-07-27/wps_spreadsheets_01.png"><img src="/images/posts/2015-07-27/wps_spreadsheets_01-preview.png" alt="WPS Office Spreadsheets" /></a></p>

<p>По поводу заявлениянной поддержки форматов *.docx, *.xlsx, *.pptx, я ничего сказать не могу. На данный момент я не работаю со сложными документами в этих форматах. И даже, если поддержка вышеперечисленных форматов соответствует заявленному, многих огорчит отсутствие поддержки <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/OpenDocument" title="OpenDocument Format">ODF</a>.</p>

<h2>Выводы</h2>

<p>Итак, что из себя представляет Kingsoft WPS Office? Это - попытка создать альтернативу популярнейшему пакету офисных програм. Но, на данный момент продукт не может конкурировать ни с Microsoft Office, ни даже с LibreOffice. Кому же подойдет этот пакет? Думаю, тем кто привык к ленточному интерфейсу и никогда не работал с классическим интерфейсом. Ведь как я уже писал выше, ленточный интерфейс в этом продукте крайне скуден на функционал и настройки.</p>

<p>Конечно же не стоит ставить крест на этом продукте. Работа над ним продолжается и быть может в будущем продукт сможет приятно удивить пользователей функционалом и удобным интерфейсом. Ну а на данный момент времени, мне больше подходит <a href="http://ru.libreoffice.org/">LibreOffice</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
